\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pythonhighlight}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{numprint} % package pour la commande \numprint
\geometry{a4paper, margin=1in}


\begin{document}
	\setlength\parindent{0mm}
	
	
	\title{E3C : Corrigé du n$^\circ$19 - Année 2020 \\ \textbf{ÉPREUVE DE MATHÉMATIQUES Première générale}}
	\date{}
	\maketitle
	
	\section*{Exercice 1 (5 points)}
	
	\subsection*{Question 1}
	
	On considère la fonction \(f\) définie sur \(\mathbb{R}\) par \(f(x) = 2x^2 + 6x - 8\).
	
	Pour l'équation \(f(x) = 0\), on a \(\Delta = 6^2 - 4 \times 2 \times (-8) = 36 + 64 = 100 = 10^2 > 0\).
	
	L'équation a deux solutions :
	
	\[
	x_1 = \dfrac{-6 + 10}{2 \times 2} = 1 \quad \text{et} \quad x_2 = \dfrac{-6 - 10}{2 \times 2} = -4.
	\]
	
	On sait alors que \(f(x)\) se factorise en : \(f(x) = 2(x - 1)(x + 4)\).
	
	\subsection*{Question 2}
	
	\[
	\left( e^x \right)^2 e^{-x} = e^{2x} \times e^x = e^{2x + x} = e^{3x}.
	\]
	
	\subsection*{Question 3}
	
	On sait qu'une équation de la tangente au point d'abscisse 0 est :\\
$y =  g'(0)(x - 0)+g(0)$,  soit $ y - e^0 = e^0 x$  et enfin  $y = x + 1$.
	
	
	\subsection*{Question 4}
	
	La fonction \(f\) est un produit de fonctions dérivables sur \(\mathbb{R}\). On a donc pour tout réel :
	\[
	f'(x) = -1 e^x + (-x + 1) e^x = e^x (-1 - x + 1) = e^x (-x) = -x e^x.
	\]
	
	\subsection*{Question 5}
	
	Les propositions a., c. et d. sont vraies. Quant à \(f'(3) = -2\), ce nombre dérivé est bien négatif mais bien plus grand que -2.
	
	\section*{Exercice 2 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	On retranche 20 \%, donc on multiplie par \(1 - \dfrac{20}{100} = 1 - 0,2 = 0,8\).
	
	Donc \(10 \times 0,8 + 1 = 8 + 1 = 9 = U_1\).
	
	\subsection*{2.}
	
Le terme précédent de la suite est multiplié par 0,8 puis on ajoute  1.\\
On a donc quel que soit \(n \in \mathbb{N}\), \(u_{n+1} = 0,8 u_n + 1\).
	
	\subsection*{3.}
	
	On peut conjecturer que la limite de la suite est égale à 5.
	
	\subsection*{4.}
	
	Cet algorithme permet de trouver le rang \(N\) tel que \(u_N \leq 5,1\).
	
	\subsection*{5.}
	
	L'algorithme donnera \(N = 18\).
	
	\section*{Exercice 3 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
	\begin{align*}
&M(x ; y) \in C \cap d \\
\iff& f(x)=2x+3\\
\iff&  2x + 3 = 2x^3 + 2x^2 - 2x + 3 \\
\iff& 2x^3 + 2x^2 - 4x = 0 \\
\iff& 2x (x^2 + x - 2) = 0.
	\end{align*}
	
	\subsubsection*{b.}
	
	On résout l'équation précédente :
	
	\[
	2x (x^2 + x - 2) =0 \iff
	\begin{cases}
		x = 0 \\
		x^2 + x - 2 = 0
	\end{cases}.
	\]
	
	La première solution est \(x = 0\), d'où \(y = 2 \times 0 + 3 = 3\).
	
	Pour l'équation du second degré :
	\[
	x^2 + x - 2 = 0
	\]
	
	\[
	\Delta = 1^2 - 4 \times (-2) = 1 + 8 = 9 = 3^2 > 0.
	\]
	
	Il y a donc deux solutions :
	
	\[
	x = \dfrac{-1 + 3}{2} = 1 \quad et \quad x = \dfrac{-1 - 3}{2} = -2,
	\]
	
	d'où les ordonnées respectives
	
	\[
	f(1) = 2 \times 1 + 3 = 5 \quad et \quad f(-2) = -4 + 3 = -1.
	\]
	
	Les points communs à \(d\) et à \(C\) ont pour coordonnées : 	\((0 ; 3)\), \((1 ; 5)\), \((-2 ; -1)\).
	
	\subsection*{2.}
\begin{flushright}
	\begin{center}
			\definecolor{ccqqqq}{rgb}{0.8,0,0}
	\definecolor{qqttff}{rgb}{0,0.2,1}
	\definecolor{cqcqcq}{rgb}{0.75,0.75,0.75}
	\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
		\draw [color=cqcqcq,dash pattern=on 1pt off 1pt, xstep=1.0cm,ystep=1.0cm] (-3,-0.76) grid (2,8.14);
		\draw[->,color=black] (-3,0) -- (2,0);
		\foreach \x in {-3,-2,-1,1}
		\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
		\draw[->,color=black] (0,-0.76) -- (0,8.14);
		\foreach \y in {,1,2,3,4,5,6,7,8}
		\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
		\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
		\clip(-3,-0.76) rectangle (2,8.14);
		\draw[line width=2pt,color=qqttff, smooth,samples=100,domain=-3.0:2.0] plot(\x,{2*(\x)^3+2*(\x)^2-2*(\x)+3});
		\draw[line width=1.6pt,color=ccqqqq, smooth,samples=100,domain=-3.0:2.0] plot(\x,{2*(\x)+1.74});
		\draw[line width=1.6pt,color=ccqqqq, smooth,samples=100,domain=-3.0:2.0] plot(\x,{2*(\x)+7.23});
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{flushright}
	
	On voit qu'il existe deux valeurs de \(a\) (ordonnée à l'origine des droites tangentes à la courbe), \(a \approx 1,9\) et \(a \approx 7,1\).
	
	Remarque : il faut trouver des points d'abscisse \(x\) tels que le nombre dérivé est égal à 2, soit résoudre l'équation :
	\[
	6x^2 + 4x - 2 = 2 \iff 6x^2 + 4x - 4 = 0 \iff 3x^2 + 2x - 2 = 0.
	\]
	
	On a :
	\[
	\Delta = 4 - 4 \times 3 \times (-2) = 4 + 24 = 28 > 0.
	\]
	
	Il y a deux solutions :
	
	\[
	x = \dfrac{-2 + \sqrt{28}}{6} \approx 0,549 \quad et \quad x = \dfrac{-2 - \sqrt{28}}{6} \approx -1,215.
	\]
	
	Les droites sont tracées en rouge.
	
	\subsection*{3.}
	
	\subsubsection*{a.}
	
	Le polynôme \(f(x)\) est dérivable sur \(\mathbb{R}\) et sur cet intervalle :
	\[
	f'(x) = 6x^2 + 4x - 2 = 2(3x^2 + 2x - 1).
	\]
	
	Or pour le trinôme \(3x^2 + 2x - 1\), \(\Delta = 4 + 12 = 16 = 4^2 > 0\). Le trinôme a deux racines :
	\[
	x_1 = \dfrac{-2 + 4}{6} = \dfrac{2}{6} = \dfrac{1}{3} \quad et \quad x_2 = \dfrac{-2 - 4}{6} = \dfrac{-6}{6} = -1.
	\]
	
	On sait qu'alors \(3x^2 + 2x - 1 = 3(x + 1)(x - \dfrac{1}{3})\). Donc
	\[
	f'(x) = 6(x + 1)(x - \dfrac{1}{3}).
	\]
	
	\subsubsection*{b.}
	
	On sait que \(f'(x)\) est positive sauf sur l'intervalle \(\left] -1 ; \dfrac{1}{3} \right[\), donc la fonction est croissante sauf sur l'intervalle \(\left] -1 ; \dfrac{1}{3} \right[\) où elle est décroissante.
	
	\section*{Exercice 4 (5 points)}
	
	\subsection*{1.}
	
	Recopier sur la copie et compléter l'arbre pondéré ci-dessous :
	
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}
		[level 1/.style={level distance=2cm,
			sibling distance=3cm},
		level 2/.style={level distance=2.5cm,
			sibling distance=1.5cm}]
		\node {} [grow'=right]
		child {node {$C$}
			child {node {$M$}
				edge from parent node[above] {$0,7$}
			}
			child {node {$\overline M$}
				edge from parent node[below] {$0,3$}
			}
			edge from parent node[above] {$0,65$}
		}
		child {node {$\overline C$}
			child {node {$M$}
				edge from parent node[above] {$0.3$}
			}
			child {node {$\overline M$}
				edge from parent node[below] {$0.7$}
			}
			edge from parent node[below] {$0,35$}
		}
		;
	\end{tikzpicture}
\end{center}
	
	\subsection*{2.}
	
	\[
	P(C \cap M) = P(C) \times P_C(M) = 0,65 \times 0,7 = 0,455.
	\]
	
	\subsection*{3.}
	
	On a de même \(P(\overline{C} \cap M) = P(\overline{C}) \times P_{\overline{C}}(M) = 0,35 \times 0,3 = 0,105\).
	
	D'après la loi des probabilités totales :
	\[
	P(M) = P(C \cap M) + P(\overline{C} \cap M) = 0,455 + 0,105 = 0,56.
	\]
	
	\subsection*{4.}
	
	On doit calculer \(P_M(C)\) :
	\[
	P_M(C) = \dfrac{P(M \cap C)}{P(M)} = \dfrac{P(C \cap M)}{P(M)} = \dfrac{0,455}{0,56} = 0,8125.
	\]
	
	\subsection*{5.}
	
	Une semaine de pension complète coûte 800 €.
	
	Une semaine de demi-pension coûte 650 €.
	
	L'option « ménage » coûte 50 €.
	
	On ne peut arriver à un montant de 850 € que si on prend la pension complète et l'option « ménage ». On a donc :
	\[
	P(X = 850) = P(C \cap M) = 0,455.
	\]
	
\end{document}
